<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.23/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.23/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="ka">პალესტინის წარწერა I</title>
                <title xml:lang="en">Palestine inscription I</title>
                <editor xml:lang="ka">გიორგი წერეთელი</editor>
                <editor xml:lang="en">Giorgi Tsereteli</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority xml:lang="ka">ილიას სახელმწიფო უნივერსიტეტი, ლინგვისტურ კვლევათა ინსტიტუტი</authority>
                <authority xml:lang="en">Ilia State University, Institute of Linguistic Studies</authority>
                 <idno type="filename">ECG049</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/">
                       დოკუმენტი ვრცელდება Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 ლიცენზიით.
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>პალესტინა</collection>
                    </msIdentifier>

                    <msContents>
                        <summary>
                            <seg xml:lang="ka">მოსახსენებელი</seg>
                            <seg xml:lang="en">Memorial</seg>
                        </summary>
                    </msContents>

                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>
                                   <material xml:lang="ka" ref="http://www.eagle-network.eu/voc/material/lod/134">მოზაიკა</material>
                                    <material xml:lang="en" ref="http://www.eagle-network.eu/voc/material/lod/134">Mosaic</material>
                                   <objectType xml:lang="ka">იატაკი</objectType>
                                    <objectType xml:lang="en">Floor</objectType>
                                </support>
                            </supportDesc>
                                <layoutDesc>
                                    <layout writtenLines="4">
                                        <seg xml:lang="ka">წარწერა ოთხსტრიქონიანია. პირველი ორი სტრიქონი შედარებით დაუზიანებლად არის მოღწეული, მესამე სტიქონი დაზიანებულია.
                                        მეოთხე სტრიქონში შემორჩენილია მხოლოდ ერთი ასო. ასოთა ქსოვილის ფერი წითელია.</seg>
                                        <seg xml:lang="en">Four line inscription. First two lines are preserved without any damage. The third one is damaged. Only one letter is visible in the fourth line. The letters are of a red color. </seg>
                                      <dimensions unit="cm">
                                        <width>132</width>
                                        <height/>
                                        <depth/>
                                      </dimensions>
                                    </layout>
                                </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote script="asomtavruli" style="mosaic">
                                <seg xml:lang="ka"><rs type="execution">მოზაიკური</rs> <rs type="script">ასომთავრული</rs> წარწერა</seg>
                                <seg xml:lang="en">Mosaic Asomtavruli inscription </seg>
                              <height unit="cm" precision="high">11,5-10,5-9</height>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                            <origin>
                                <origPlace>
                                    პალესტინა, იუდას უდაბნო, წმიდა თეოდორეს სახელობის ქართული მონასტერი
                                </origPlace>
                                <origDate notBefore-custom="0400" notAfter-custom="0430" precision="medium"
                                    evidence="lettering" datingMethod="#julian">V AD</origDate>
                            </origin>
                            <provenance type="found" when="1952">
                                <placeName type ="ancientFindspot">
                                    პალესტინა, იუდას უდაბნო, წმიდა თეოდორეს სახელობის ქართული მონასტერი
                                </placeName>
                                 <!--  "31.667433, 35.166452"-->
                                <rs type="circumstances">
                                    <seg xml:lang="ka">1952-1953 წლებში იტალიელმა არქეოლოგმა, ვირჯილიო კორბომ, პალესტინაში, იუდას უდაბნოში, ბეთლემის მახლობლად,
                                    აღმოაჩინა ქართული მონასტრის ნანგრევები, სადაც მიაკვლიეს სამ ქართულ წარწერას.</seg>
                                    <seg xml:lang="en">Palestine, Judaean Desert. Italian archeologist Virgilio Corbo discovered the ruins of the Georgian monastery named after St. Theodore near Bethlehem in the Judaean Desert, Palestine in 1952-1953 years. Three Georgian inscriptions were found in the ruins. </seg>
                                </rs>
                                <rs type="context"/>
                                <rs type="monuList"/>
                            </provenance>
                            <provenance type="observed">
                            <placeName type="modernSpot" ref="http://www.christusrex.org">
                                <seg xml:lang="ka">იერუსალიმის ფრანცისკანელთა მუზეუმი (Studium Biblicum Franciscanum Museum)</seg>
                                <seg xml:lang="en">Studium Biblicum Franciscanum Museum</seg>
                            </placeName>
                            <idno/>
                        </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc><encodingDesc>
    <listPrefixDef>
        <prefixDef matchPattern="(.+)" replacementPattern="../authority/bibliography.xml#$1" ident="bib"/>
    </listPrefixDef>
</encodingDesc>
      <revisionDesc><change when="2019-10-29" who="Eka Kvirkvelia">ტექსტის სრული კოდირება, მეტამონაცემების სრული კოდირება,
            ბმულებით დაკავშირება ავტორიტეტულ წყაროსთან</change></revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface>
            <graphic url="ecg049.jpg">
                <desc xml:lang="ka" ref="http://paleography.iliauni.edu.ge/digipal/page/37/">პალესტინის წარწერა I</desc>
                <desc xml:lang="en"></desc>
            </graphic>
        </surface>
    </facsimile>

    <text>
        <body>
            <div type="bibliography">

                   <p><bibl n="1"><ptr target="#b67"/> გიორგი წერეთელი, უძველესი ქართული წარწერები პალესტინიდან, <citedRange> 94</citedRange></bibl></p>
                   <p><bibl n="2"><ptr target="#b92"/> კორნელი დანელია, ზურაბ სარჯველაძე, ქართული პალეოგრაფია, <citedRange> 28-31</citedRange></bibl></p>
                   <p><bibl n="3"><ptr target="#b32"/> Virjilio Corbo, M. Tarchnishvili, „La Terra Santa“, <citedRange>181-186</citedRange></bibl></p>
                  <p><bibl n="4"><ptr target="#b96"/> მიხეილ თარხნიშვილი, ახლად აღმოჩენილი ქართველთა მონასტერი ბეთლემში</bibl></p>
                  <p><bibl n="5"><ptr target="#b30"/> Virjilio Corbo, Gli scavi di Kh. Siyar el-Ghanam (Campo dei Pastori) e i monasteri dei dintorni, <citedRange>135-140</citedRange></bibl></p>
              <p><bibl n="6"><ptr target="#b117"/> შალვა ნუცუბიძე, პალესტინის ახალი გათხრები და ქართული კულტურის საკითხები</bibl></p>
              <p><bibl n="7"><ptr target="#b109"/> სიმონ ყაუხჩიშვილი, „ქართლის ცხოვრება“, <citedRange> 061</citedRange></bibl></p>
              <p><bibl n="7"><ptr target="#b8"/> Besik Khurtsilava, About the old georgian inscriptions from Bir El-Qutt in Jerusalem</bibl></p>

                </div>

              <div type="edition" xml:lang="ka" ana="mtavruli" xml:space="preserve">

                        <!-- წმიდაო თეოდორ
                            ე მარ[ოჳ]ან და ბო
                           [ჳ]რზნ…ენ ამი
                            ე… -->
                <ab>
                   <lb n="1"/><w lemma="წმიდა">წმიდაო</w>
                                <name nymRef="თეოდორე">თეოდორ
                    <lb n="2" break="no"/>ე</name>
                            <persName type="local" key="მარუან"><name nymRef="მარუან">მარ<supplied reason="lost">ოჳ</supplied>ან</name></persName>
                             და
                            <persName type="local" key="ბურზენ"><name nymRef="ბურზენ"><expan><abbr>ბო</abbr>
                    <lb n="3" break="no"/><supplied reason="lost">ჳ</supplied><abbr>რზ</abbr><ex>ე</ex><abbr>ნ</abbr></expan></name></persName>
                            <!--  <gap reason="lost" quantity="4" unit="character"></gap>-->ენ ამი
                    <lb n="4"/><!--  <gap reason="lost" quantity="2" unit="character"></gap>-->ე <!--  <gap reason="lost" extent="unknown" unit="charecter"></gap>-->
                </ab>

            </div>

            <div type="translation" >
                <p xml:lang="ka">წმიდაო თეოდორე, მარუან და ბურზენ... </p>
                <p xml:lang="en">Saint Theodore, Maruan and Burzen…</p>
            </div>

            <div type="apparatus" xml:space="preserve"/> 

            <div type="commentary">
                <p xml:lang="ka">წარწერის პირველი პუბლიკაცია ეკუთვნის მიხეილ თარხნიშვილს. მან პალეოგრაფიული ნიშნებით ეს წარწერა VI საუკუნით დაათარიღა.
                გიორგი წერეთლის დათარიღებით, წარწერა V საუკუნის 30-იანი წლებისაა.
                ასევე, მან გამოთქვა მოსაზრება, რომ წარწერაში მოხსენიებული საკუთარი სახელები, მარუან და ბურზენ, ოდნავ განსხვავებული ფორმით საქართველოში ცნობილი იყო.
                    მაგალითად, პეტრე იბერიელის (V ს.) ქართული ცხოვრების მიხედვით, მისი ქართული სახელი იყო მურვანოსი, ხოლო მამამისს ბუზმირი ერქვა.
                შალვა ნუცუბიძემ 1959 წელს გამოქვეყნებულ ნაშრომში უდავოდ მიიჩნია, რომ ბეთლემის წარწერაში მოხსენიებული მურვანოსი პეტრე იბერიელის ერობის სახელია.
                მან წარწერა V საუკუნის პირველი ნახევრით დაათარიღა. გიორგი წერეთელმა განსაკუთრებული ყურადღება მიაქცია პალესტინის წარწერებს. იგი მიიჩნევდა, რომ
                წმიდა თეოდორეს სახელობის მონასტერი პეტრე იბერიელმა ააგო V საუკუნის 30-იან წლებში და მანვე შეამკო იგი ქართული წარწერებით, სადაც თვით მისი და მისი მამის
                სახელებია მოხსენიებული. თუმცა გიორგი წერეთლის დათარიღებას ზოგი არსებითი ხასიათის დაბრკოლება ეღობება. კერძოდ, წარწერაში მოხსენიებულ მარუანს უკავშირებენ მურვანოსს.
                რომ არაფერი ვთქვათ ფორმალურ (გარეგნულ) სხვაობაზე, ძნელად დასაშვებია, პეტრეს (ბერს, სასულიერო პირს) წარწერაში თავი საერო სახელით მოეხსენიებინა.
               მიუთითებენ იმასაც, რომ პეტრე იბერიელი პალესტინაში მოგვიანებით, 437-438 წლებში ჩავიდა და არა 429 ან 230 წელს.</p>
                <p xml:lang="en">The inscription was first published by Mikheil Tarkhnishvili. He dated this inscription to the VI century according to the paleographic data. According to  Giorgi Tsereteli, the date of this inscription is the 30s of the V century. He also suggested that the personal names that are mentioned in the inscription, Maruan and Burzen are a bit different compared to those that were spread in Georgia; for example, in the Georgian Chronicles the Georgian name of Peter the Iberian (V century) was Murvanos and his father’s name was Buzmiri.
Shalva Nutsubidze, in his research published in 1959, stated that it is undoubted that the name Murvanos from the Bethlehem inscription is the secular name of Peter the Iberian. He dated the inscription to the V century. Giorgi Tsereteli provided detailed analysis of the Palestine inscriptions and suggested that Peter the Iberian had built the St. Theodore Monastery in the 30s of the V century and embellished it with the Georgian inscriptions where he commemorates the names of himself and his father. But the date suggested by Giorgi Tsereteli has some weak points: it connects the name from the inscription, Maruan to Murvanos. Not to mention the difference in formal representation, it is hardly possible that Peter (who was a priest) would address himself with a secular name. It has also been pointed out that Peter the Iberian visited Palestine later in 437-438 years and not in 429 or 430.
</p>
            </div>
         </body>
    </text>
</TEI>
